% SVN info for this file
\svnidlong
{$HeadURL$}
{$LastChangedDate$}
{$LastChangedRevision$}
{$LastChangedBy$}

\begin{abstract}
  \noindent
  Nulla sed gravida lectus. Mauris blandit porttitor porta. Donec venenatis, sem
  ac ultricies aliquet, purus risus auctor erat, sit amet volutpat mauris sem
  feugiat orci. Integer vel dictum odio. Sed id nulla nunc, eget pretium
  neque. Duis sit amet consectetur leo. Cras nec nibh quam. Vestibulum ante
  ipsum primis in faucibus orci luctus et ultrices posuere cubilia Curae; Sed
  porta tempus ante in tempus. Ut at leo sed quam adipiscing laoreet. Sed sit
  amet dolor elit. Proin id justo et purus gravida viverra.

  Etiam eget dui ut nulla bibendum iaculis. Phasellus dapibus laoreet
  malesuada. Etiam risus nisi, interdum eu sodales vel, rhoncus in arcu. Sed
  eget eleifend libero. Etiam nec tristique nunc. Sed mollis lorem vel quam
  mattis a dictum mi pulvinar. Morbi ultricies vulputate lorem at luctus.

  Nunc pharetra, turpis nec semper varius, odio dui porta mi, vel rhoncus lacus
  tellus imperdiet ipsum. Nam tempor nisi porttitor lacus eleifend
  sodales. Donec velit urna, molestie ut sodales id, ultrices a ante. Donec
  bibendum eros vitae est suscipit ornare. Cras arcu felis, imperdiet vel
  laoreet eget, volutpat a nibh. Fusce vel justo eu libero ultricies molestie
  vel sed massa. Phasellus tincidunt elementum eros, eu elementum orci rhoncus
  nec. Donec vitae viverra mi. Sed quis iaculis sapien.

  Cras molestie, tortor a congue ultrices, lectus metus viverra massa, eu
  lacinia libero mauris nec est. Vestibulum a leo justo. Sed ac mauris nibh,
  eget fringilla enim. Mauris accumsan dapibus lorem quis blandit. Class aptent
  taciti sociosqu ad litora torquent per conubia nostra, per inceptos
  himenaeos. Vivamus tristique pharetra sem, sit amet rhoncus elit rhoncus
  id. Mauris fermentum risus egestas purus vehicula placerat. In hac habitasse
  platea dictumst. Etiam porttitor neque viverra metus sagittis euismod. Morbi
  nec euismod quam. Curabitur non justo sit amet quam gravida rhoncus nec a
  justo. Donec in tortor turpis. In porttitor facilisis mauris, vitae pretium
  dolor venenatis eget. Aenean sagittis, nisi eget euismod pulvinar, tortor
  sapien euismod ligula, id sollicitudin dolor ipsum eu eros. Nam scelerisque
  pretium ligula, eu fermentum erat dictum quis.
\end{abstract}
