% SVN info for this file
\svnidlong
{$HeadURL$}
{$LastChangedDate$}
{$LastChangedRevision$}
{$LastChangedBy$}

\chapter{New chap}
\labelChapter{new_chap}

\begin{introduction}
  Suspendisse justo metus, posuere ac suscipit vel, volutpat quis sapien. Nullam
  sagittis vestibulum mollis. Vestibulum scelerisque porttitor lobortis. In
  vehicula, nisi vel faucibus dignissim, velit magna commodo purus, ut tempor
  metus diam nec mi. Fusce quis sapien sit amet ante aliquam ullamcorper ut sit
  amet massa.
\end{introduction}



\section{Motivation}

\lettrine[nindent=-4pt]{V}{estibulum non nisl} in mauris adipiscing laoreet
nec id risus.  Praesent sollicitudin, felis sit amet tristique varius, sem nunc
bibendum lorem, nec auctor velit tortor et justo. Morbi auctor orci id nisi
rutrum accumsan auctor at justo. Nulla lorem erat, rhoncus vel viverra et,
bibendum aliquet nibh. Proin congue suscipit urna sit amet viverra. Vestibulum
sed risus ut velit vehicula adipiscing. Sed semper felis eget nunc posuere
ultricies. Nullam id ipsum dui, ut euismod nulla. Integer ullamcorper metus
egestas massa laoreet condimentum. Cum sociis natoque penatibus et magnis dis
parturient montes, nascetur ridiculus mus. Vivamus ut magna ipsum. Sed fermentum
aliquam bibendum.

Aliquam eu sodales mauris. Suspendisse eu orci lorem. Fusce iaculis rutrum
gravida. Maecenas viverra, sem in congue malesuada, leo metus placerat ante, sit
amet tempus quam nunc sit amet ligula. Integer eu eros massa. In nibh neque,
placerat quis scelerisque vestibulum, pharetra ut ligula. Vestibulum malesuada
cursus congue. Donec vitae auctor nunc. Pellentesque in metus quam, vel sodales
metus. Proin sed arcu nunc, a euismod orci.

Etiam vitae dolor vel tellus egestas vehicula sit amet eget neque. Ut est orci,
auctor vitae feugiat vitae, facilisis ut risus. Phasellus orci nulla, porta id
venenatis quis, volutpat ac sapien. Etiam porta ullamcorper risus. Aliquam metus
odio, gravida non bibendum eu, auctor et est. Aliquam diam orci, fringilla nec
vehicula a, convallis sit amet neque. Donec accumsan malesuada nisi ut
ullamcorper. Aliquam mauris massa, viverra at bibendum sit amet, luctus eu
felis. Maecenas leo odio, accumsan sed sollicitudin nec, viverra in ante.

Donec vitae eros leo. In convallis rutrum urna, ut fermentum sem commodo
sodales. Vivamus pulvinar facilisis sapien. Maecenas nec dolor ac dolor
ullamcorper posuere. Sed ultricies fringilla est sit amet ullamcorper. Aenean
tortor augue, mattis vel aliquet non, hendrerit ut libero. Vivamus eu magna non
neque ullamcorper ultrices id quis velit. Vestibulum dictum, lectus eu mattis
condimentum, lacus lorem cursus sapien, vel convallis lorem nunc adipiscing
nunc. Proin eget laoreet odio. Vivamus dignissim, diam nec scelerisque egestas,
turpis nulla pellentesque est, a dignissim magna turpis scelerisque elit.
