\section{平衡态及其描述} \label{SEC_平衡态及其描述}
	\subsection{热力学系统}
		热力学研究的对象是\emphA{热力学系统}（简称系统）。它是宏观体系，粒子数的量级至少约 $10^{20}$。与系统相对应的是\emphA{外界}，也称为环境或热库。按照与外界的关系，可将系统分为三种：\emphB{孤立系}、\emphB{封闭系}和\emphB{开放系}，见表~\ref{TAB_DEFINITION_OF_SYSTEMS}。
		
		\begin{myTable}{cccc}{三种热力学体系}{TAB_DEFINITION_OF_SYSTEMS}
			\toprule
			& \emphA{孤立系} & \emphA{封闭系} & \emphA{开放系} \\%HACK：20160330 表格首行加粗
			\midrule
			物质交换 & \xmark & \xmark & \cmark \\
			能量交换 & \xmark & \cmark & \cmark \\
			\bottomrule
		\end{myTable}
		
	\subsection{平衡态}
		传统热力学研究\emphA{平衡态}。它有两个要素：状态不随时间变化、孤立系。若非孤立系，则称\emphB{稳恒状态}，如日光灯。
		
		平衡态只是宏观性质不随时间变化，而微观态仍有变化（微观粒子不断变化）。因此称为\emphA{动态平衡}（就微观状态而言，也称为\emphB{细致平衡}）。
		
	\subsection{平衡态的描述} \label{SUBSEC_平衡态的描述}
		平衡态可以利用\emphA{状态变量}（可以测量）来描述，如 $p$、$V$、$T$ 等。需注意，这些量未必互相独立。因此需要选取\emphB{独立}的\emphA{状态参量}。
		
		状态变量可分为两种：\emphA{强度量}，如 $p$、$T$、$\r$ 等，它们不随粒子数的增加而增加；\emphA{广延量}，如 $V$、$U$、$S$ 等，它们随粒子数的增加而增加。
		
		当某一状态变量可以用其他状态参量来描述时，则称其为一个\emphA{状态函数}。
		
\section{温度；状态方程}
	\subsection{热平衡定律}
		\begin{myThm}{热平衡定律（热力学第零定律）}
			若物体 $A$ 分别与物体 $B$ 和 $C$ 处于热平衡，那么如果让 $B$ 与 $C$ 热接触，它们一定也处于热平衡。
		\end{myThm}
		
		该定律是温度测量的基础：互为热平衡的物体存在一个属于其固有属性的物理量，即\emphA{温度}。一切互为热平衡的物体温度相等。
		
		具体确定温度，需要选定\emphA{温标}。除了常见的摄氏、华氏温标，还有热膨胀温标、热电阻温标、理想气体温标和热力学温标等。
		
	\subsection{物态方程}
		温度与其他状态参量\footnote{
			即独立的状态变量。
		}的函数关系称为\emphA{物态方程}：
		\begin{equation}
			T = f(p, V)
		\end{equation}
		或
		\begin{equation}
			g(p, V, T) = 0 \fullstop
		\end{equation}
		
		Boyle和Mariotte分别于1662年和1676年各自确立了\emphA{Boyle–Mariotte定律}：
		\begin{equation}
			p V = p_0 V_0, \quad \text{若 $T = \const \semicomma$}
		\end{equation}
		1802年，Gay-Lussac确立了\emphA{Gay-Lussac定律}\footnote{
			事实上，在1787年，Charles就已经发现了这一定律，只是当时未发表，也未被人注意。
		}：
		\begin{equation}
			\frac{V}{T} = \frac{V_0}{T_0}, \quad \text{若 $p = \const \fullstop$}
		\end{equation}
		综合两式，可得
		\begin{equation} \label{EQ_IDEAL_GAS_LAW_A}
			\frac{p V}{T} = \frac{p_0 V_0}{T_0} = \text{``const.''} = n R \comma \footnote{
				该式中常数的值显然与物质的量 $n$ 有关，故用带引号的 $\text{``const.''}$ 表示。
			}
		\end{equation}
		即\emphA{理想气体物态方程}
		\begin{boxedEq} \label{EQ_IDEAL_GAS_LAW_B}
			p V = n R T = N \kB T
		\end{boxedEq}
		
		\begin{myProof}
			式~\eqref{EQ_IDEAL_GAS_LAW_A} 推导如下。设某气体初状态为 $p_0$、$V_0$、$T_0$，末状态为 $p$、$V$、$T$。
			
			先保持温度 $T_0$ 不变，则有
			\begin{equation} \label{EQ_PROOF_OF_IDEAL_GAS_LAW_1}
				p_0 V_0 = p V' \semicomma
			\end{equation}
			再假设压强 $p$ 不变，于是
			\begin{equation}
				\frac{V'}{T_0} = \frac{V}{T} \comma
			\end{equation}
			即
			\begin{equation}
				V' = \frac{V T_0}{T} \fullstop
			\end{equation}
			代入 \eqref{EQ_PROOF_OF_IDEAL_GAS_LAW_1}~式，即有
			\begin{equation}
				\frac{p V}{T} = \frac{p_0 V_0}{T_0} = \text{``const.''} \fullstop
			\end{equation}
		\end{myProof}
		
		\blankline
		
		除了通过统计物理推导，也可通过测量\emphB{膨胀系数}、\emphB{压强系数}和\emphB{等温压缩系数}（亦可简称\emphB{压缩系数}）来得到物态方程。
		
		膨胀系数 $\a$ 定义为
		\begin{equation} \label{EQ_DEFINITION_OF_EXPANSION_COEFFICIENT}
			\a \eqdef \frac{1}{V} \left( \frac{\pd V}{\pd T} \right)_p \comma
		\end{equation}
		压强系数 $\b$ 定义为
		\begin{equation}
			\b \eqdef \frac{1}{p} \left( \frac{\pd p}{\pd T} \right)_V \comma
		\end{equation}
		等温压缩系数 $\k_T$ 定义为
		\begin{equation}
			\k_T \eqdef -\frac{1}{V} \left( \frac{\pd V}{\pd p} \right)_T \fullstop
		\end{equation}
		
		可以证明，以上三个常数满足下面的关系：
		\begin{equation} \label{EQ_RELATION_OF_ALPHA_BETA_KAPPA}
			\a = \b \k_T p \fullstop
		\end{equation}
		该式说明三者并非独立。通常会直接测量 $\a$ 和 $\k_T$，而通过计算得到 $\b$。
		
		\begin{myProof}
			先证明两个结论。若 $x, \, y, \, z$ 满足 $F(x, y, z) = \const$，其中 $F(x, y, z)$ 是一个可微函数。那么
			\begin{mySubEq}
				\begin{align}
					\dd x &= \left( \frac{\pd x}{\pd y} \right)_z \dd y + \left( \frac{\pd x}{\pd z} \right)_y \dd z \comma \\
					\dd z &= \left( \frac{\pd z}{\pd x} \right)_y \dd x + \left( \frac{\pd z}{\pd y} \right)_x \dd y \fullstop
				\end{align}
			\end{mySubEq}
			把第一式代入第二式，得
			\begin{equation}
				\begin{aligned}
					\dd z &= \left( \frac{\pd z}{\pd x} \right)_y \left[ \left( \frac{\pd x}{\pd y} \right)_z \dd y + \left( \frac{\pd x}{\pd z} \right)_y \dd z \right] + \left( \frac{\pd z}{\pd y} \right)_x \dd y \\
					&= \left[ \left( \frac{\pd z}{\pd x} \right)_y \left( \frac{\pd x}{\pd y} \right)_z + \left( \frac{\pd z}{\pd y} \right)_x \right] \dd y
					+ \left( \frac{\pd z}{\pd x} \right)_y \left( \frac{\pd x}{\pd z} \right)_y \dd z \fullstop
				\end{aligned}
			\end{equation}
			于是
			\begin{equation} \label{EQ_***_dz_EQUAL_***_dy}
				 \left[ 1 - \left( \frac{\pd z}{\pd x} \right)_y \left( \frac{\pd x}{\pd z} \right)_y \right] \dd z
				= \left[ \left( \frac{\pd z}{\pd x} \right)_y \left( \frac{\pd x}{\pd y} \right)_z + \left( \frac{\pd z}{\pd y} \right)_x \right] \dd y \fullstop
			\end{equation}
			因为 $y$ 与 $z$ 是独立的变量，所以 $\dd y$ 与 $\dd z$ 也是独立的。这就要求上式左右两边括号内的项均为零。由左边括号内的项，可得到\emphA{倒数关系}：
			\begin{equation}
				\left( \frac{\pd z}{\pd x} \right)_y \left( \frac{\pd x}{\pd z} \right)_y = 1 \fullstop
			\end{equation}
			类似地，还有
			\begin{equation} \label{EQ_RECIPROCITY_RELATION}
				\left( \frac{\pd z}{\pd y} \right)_x \left( \frac{\pd y}{\pd z} \right)_x = 1 \fullstop
			\end{equation}
			根据 \eqref{EQ_***_dz_EQUAL_***_dy}~式的右侧，有
			\begin{equation} \label{EQ_CYCLIC_RELATION}
				\left( \frac{\pd z}{\pd x} \right)_y \left( \frac{\pd x}{\pd y} \right)_z = -\left( \frac{\pd z}{\pd y} \right)_x \fullstop
			\end{equation}
			代入式~\eqref{EQ_RECIPROCITY_RELATION}，便得到\emphA{偏导数三乘积法则}：
			\begin{equation}
				\left( \frac{\pd x}{\pd y} \right)_z \left( \frac{\pd y}{\pd z} \right)_x \left( \frac{\pd z}{\pd x} \right)_y = -1 \fullstop
			\end{equation}
			
			\blankline
			
			然后我们利用式~\eqref{EQ_CYCLIC_RELATION}，用热力学中的变量将其写成
			\begin{equation}
				\left( \frac{\pd V}{\pd T} \right)_p = -\left( \frac{\pd V}{\pd p} \right)_T \left( \frac{\pd p}{\pd T} \right)_V \fullstop
			\end{equation}
			代入前文中的定义，就得到了 \eqref{EQ_RELATION_OF_ALPHA_BETA_KAPPA}~式：
			\begin{equation}
				\a = \b \k_T p \fullstop
			\end{equation}
		\end{myProof} 
		
		\blankline
		
		考虑分子之间的相互作用后，对理想气体进行修正，这就是\emphA{van der Waals气体}。其物态方程为
		\begin{equation} \label{EQ_VAN_DER_WAALS_GAS_STATE_EQUATION}
			\left( p + \frac{n^2 a}{V^2} \right) (V - n b) = n R T \comma
		\end{equation}
		其中 $n^2 a / V^2$ 代表分子之间吸引力所引起的修正，而 $n b$ 则代表排斥力所引起的修正。
		
\section{功；热力学第一定律}
	\subsection{准静态过程的功}
		静态过程即平衡态。
		
		\emphA{准静态过程}指过程中的每一步都是平衡态。这就要求外界的条件变化地足够缓慢。令 $\t$ 为外界条件变化的特征时间，$\incr t$ 为系统趋于与外界条件对应的平衡态的特征时间（即\emphA{弛豫时间}），那么准静态过程相当于
		\begin{equation}
			\frac{\t}{\incr t} \approach 0
		\end{equation}
		的极限。
		
		一个过程中，若每一步都可以在相反的方向进行而不引起外界的变化，则称为\emphA{可逆过程}。可逆过程的实质是没有耗散。
		
		下面举两个准静态过程的例子。
		
		\begin{myEnum1}
			\myItem{$p V$ 系统}
				考虑盛于带活塞容器内的气体。气体体积变化 $\dd V$ 时，\emphB{外界对系统}做功
				\begin{equation}
					\db W = -p \dd V \fullstop
				\end{equation}
				这里的 $p$ 指外界对系统的压强。由于是准静态过程，它又等于容器内气体对器壁的压强。外界压力作用下体积减小，$\dd V < 0$；而外界却对系统做正功，因此会出现负号。如果令 $W'$ 为\emphB{系统对外界}做的功，则有
				\begin{equation}
					\db W' = - \dd W = p \dd V \fullstop
				\end{equation}
				
				体积由 $V_1$ 变化到 $V_2$，外界对系统做的总功
				\begin{equation}
					W = -\int_{V_1}^{V_2} p \dd V \fullstop
				\end{equation}
				
				\begin{figure}[h]
					\centering
					
					\begin{asy}
						pair O = (0, 0), x_axes = (10, 0), y_axes = (0, 10);
						
						pair p1 = (2.2, 7.5), p2 = (8, 2.5), p3 = (4, 4.5);
						pair p1_x = (p1.x, 0), p2_x = (p2.x, 0);
						
						fill(p1_x--p1..p3..p2--p2_x--cycle, color1 + opacity(0.2));
						
						draw(Label("$V$", EndPoint), O--x_axes, Arrow);
						draw(Label("$p$", EndPoint), O--y_axes, Arrow);
						
						draw(p1..p3..p2, linewidth(1) + color1);
						draw(p1_x--p1, dashed + color1);
						draw(p2_x--p2, dashed + color1);
						
						label("$O$", O, SW);
						label("状态 $1$", p1, (0, 2));
						label("状态 $2$", p2, (0.5, 2));
						label("$V_1$", p1_x, S);
						label("$V_2$", p2_x, S);
					\end{asy}
					\caption{$p \text{-} V$ 系统的状态空间}
					\label{FIG_pV_DIAGRAM}
				\end{figure}
				
				在 $p \text{-} V$ 图中标出状态1和状态2，则连接它们的曲线就表示一个准静态过程，曲线下的面积就等于 $-W$，如图~\ref{FIG_pV_DIAGRAM} 所示。显然，$W$ 与路径有关，即不是一个全微分，因此用“$\db W$”表示微功。
				
			\myItem{电介质极化系统}
				
				考虑均匀电场 $\vecb{E}$ 中的均匀电介质。电位移 $\vecb{D}$ 变化 $\dd \vecb{D}$ 时，电场做功
				\begin{equation}
					\db W = V \vecb{E} \dotTimes \dd \vecb{D} \comma
				\end{equation}
				其中的 $V$ 表示电介质的体积。这里，$\vecb{E}$ 是变化的外因，$\vecb{D}$ 则是内果。令 $\vecb{P}$ 为极化强度，则
				\begin{equation}
					\vecb{D} = \pfs \vecb{E} + \vecb{P} \fullstop
				\end{equation}
				于是
				\begin{equation}
					\begin{aligned}
						\db W &= V \pfs \vecb{E} \dotTimes \dd \vecb{E} + V \vecb{E} \dotTimes \dd \vecb{P} \\
						&= V \dd \left( \frac{1}{2} \pfs \vecb{E}^2 \right) + V 
						\vecb{E} \dotTimes \dd \vecb{P} \fullstop
					\end{aligned}
				\end{equation}
				式中的第一项代表电场能量的变化，第二项则代表\emphB{极化功}。
		\end{myEnum1}
		
		对以上两种情况进行推广，可得
		\begin{align} \label{EQ_GENERAL_WORK}
			\db W &= Y_1 \dd y_1 + Y_2 \dd y_2 + \cdots Y_n \dd y_n \notag \\
			&= \iTonSum Y_i \dd y_i \fullstop
		\end{align}
		这里的 $Y_i$ 是\emphA{广义力}，如压强 $p$、电场强度 $\vecb{E}$、磁场强度 $\vecb{H}$ 等；$y_i$ 是\emphA{广义坐标}，如体积 $V$、电位移 $\vecb{D}$、磁感应强度 $\vecb{B}$ 等。
		
	\subsection{非静态过程}
		\begin{myEnum1}
			\myItem{等容过程}
				由于体积不变，$\dd V = 0$，因此
				\begin{equation} \label{EQ_WORK_IN_ISOCHORIC_PROCESS}
					\db W = 0 \fullstop
				\end{equation}
				
			\myItem{等压过程}
				\emphB{外界}压强不变，即 $p_{\text{ext}} = \const$，因此体积从 $V_1$ 变化到 $V_2$ 时外界对系统做功
				\begin{equation}
					W = -p_{\text{ext}} (V_2 - V_1) = -p_{\text{ext}} \incr V \fullstop
				\end{equation}
				若系统初、终态压强相等都处于平衡态，有
				\begin{equation}
					p_1 = p_2 = p_{\text{ext}} \eqdef p \fullstop
				\end{equation}
				于是功
				\begin{equation} \label{EQ_WORK_IN_ISOBARIC_PROCESS}
					W = -p (V_2 - V_1) = -p \incr V \fullstop
				\end{equation}
		\end{myEnum1}
		
	\subsection{热力学第一定律}
		\emphA{热力学第一定律}的主要建立者有Mayer、Joule、Helmholtz、Carnot等。它描述了\emphB{功}、\emphB{热量}、\emphB{内能}三者之间的关系，是\emphA{能量守恒定律}在宏观热现象过程中的表现形式。
		\begin{myThm}{能量守恒定律}
			自然界中的一切物质都具有能量。能量有各种不同的形式，能够从一种形式转化为另一种形式，从一个物体传递给另一个物体。在转化和传递中，能量的总量不变。
		\end{myThm}
		
		\begin{myEnum1}
			\myItem{绝热过程}
				从状态1变化到状态2的过程中，只有外界做功，因此
				\begin{equation}
					U_2 - U_1 = W_\text{a} \comma
				\end{equation}
				其中的 $W_\text{a}$ 表示绝热功。
				
			\myItem{非绝热过程}
			由于既有外界做功，又有热量传递，因此
			\begin{equation} \label{EQ_1ST_LAW_IN_INTEGRAL_FORM}
				U_2 - U_1 = W + Q \fullstop
			\end{equation}
			写成微分形式，为
			\begin{boxedEq} \label{EQ_1ST_LAW_IN_DIFFERENTIAL_FORM}
				\dd U = \db W + \db Q
			\end{boxedEq}
		\end{myEnum1}
		这实际上就是热力学第一定律最常用的表述。
		
		设两个全同系统内能分别为 $U_1$、$U_2$。则总内能 $U_\text{total}$ 除了 $U_1 + U_2$，还需包括由于界面效应所导致的 $U_{12}$。但在热力学中，界面效应基本可以忽略，因此近似有
		\begin{equation}
			U_\text{total} = U_1 + U_2 \fullstop
		\end{equation}
		这就是说，内能也是一个广延量。
		
\section{热容与焓；理想气体的性质} \label{SEC_热容与焓；理想气体的性质}
	\subsection{热容与焓} \label{SUBSEC_热容与焓}
		对于过程 $y$，定义\emphA{热容（heat capacity）}
		\begin{equation}
			C_y \eqdef \frac{\db Q_y}{\dd T} \comma
		\end{equation}
		式中的 $\db Q_y$ 是温度升高 $\dd T$ 时系统所吸收的热量。
		
		对于\emphB{等容过程}，有\emphA{定容热容}
		\begin{equation}
			C_V \eqdef \frac{\db Q_V}{\dd T} \fullstop
		\end{equation}
		根据式~\eqref{EQ_WORK_IN_ISOCHORIC_PROCESS}，可知
		\begin{equation}
			\db Q_V = \dd U - \db W = \dd U - 0 = \dd U \comma
		\end{equation}
		因此
		\begin{equation} \label{EQ_HEAT_CAPACITY_IN_CONST_V}
			C_V = \left( \frac{\pd U}{\pd T} \right)_V \fullstop
		\end{equation}
		
		对于\emphB{等压过程}，有\emphA{定压热容}
		\begin{equation}
			C_p \eqdef \frac{\db Q_p}{\dd T} \fullstop
		\end{equation}
		根据式~\eqref{EQ_WORK_IN_ISOBARIC_PROCESS}，可知
		\begin{equation} \label{EQ_dQ_IN_CONST_p}
			\db Q_p = \dd U - \db W = \dd U + p \dd V \comma
		\end{equation}
		因此
		\begin{equation} \label{EQ_HEAT_CAPACITY_IN_CONST_p}
			C_p = \left( \frac{\pd U}{\pd T} \right)_p + p \left( \frac{\pd V}{\pd T} \right)_p \fullstop
		\end{equation}
		
		可以发现，
		\begin{equation}
			C_p = C_V + p \left( \frac{\pd V}{\pd T} \right)_p \fullstop
		\end{equation}
		这是它们的关系之一。\footnote{
			$\pd U / \pd T$ 的下标，在式~\eqref{EQ_HEAT_CAPACITY_IN_CONST_V} 中是 $V$，而在式~\eqref{EQ_HEAT_CAPACITY_IN_CONST_p} 中则是 $p$。%TODO：20160312 偏微分关系
		}%TODO：20160330 下标的更换是不对的，或者有其他要求
		
		\blankline
		
		引入一个新的物理量——\emphA{焓（enthalpy）}，其定义为
		\begin{equation}
			H \eqdef U + p V \fullstop
		\end{equation}
		由于 $U$、$p$ 和 $V$ 均是状态函数，因此焓也是状态函数。利用焓，可将式~\eqref{EQ_HEAT_CAPACITY_IN_CONST_p} 改写为
		\begin{equation} \label{EQ_HEAT_CAPACITY_IN_CONST_p_WITH_H}
			C_p = \left( \frac{\pd H}{\pd T} \right)_p \comma
		\end{equation}
		同时将式~\eqref{EQ_dQ_IN_CONST_p} 改写为
		\begin{equation}
			\db Q_p = \dd H \fullstop
		\end{equation}
		这就是说，\emphB{在等压过程中，物体吸收的热量等于焓的增加量}。
		
		很明显，热容与焓均是广延量。单位质量的热容称为\emphA{比热容（specific heat capacity）}或\emphA{比热（specific heat）}，它是强度量。
		
	\subsection{理想气体的性质} \label{SUBSEC_理想气体的性质}
		\begin{figure}[h]
			\begin{asy}
				pair p1 = (0, 7), p2 = (0, 0), p3 = (12, 0), p4 = (p3.x, p1.y), p5 = (0, 6), p6 = (p3.x, p5.y);
				pair m1 = (p1+p4)/2, m2 = (p2+p3)/2;
				transform myReflect = reflect(m1, m2);
				
				real boxWidth = 3, boxHeight = 2;
				pair pA1 = (1.8, 2.5), pA2 = (pA1.x+boxWidth, pA1.y), pA3 = (pA2.x, pA1.y+boxHeight), pA4 = (pA1.x, pA3.y);
				path boxA = pA1--pA2--pA3--pA4--cycle;
				path boxB = myReflect*boxA;
				
				real pipeSize = 0.2, pipeHeight = 3.5;
				pair ppA1 = (pA4.x+(boxWidth-pipeSize)/2, pA4.y), ppA2 = (ppA1.x, ppA1.y+pipeHeight), ppA3 = (ppA1.x+pipeSize, ppA1.y), ppA4 = (ppA3.x, ppA2.y-pipeSize);
				pair ppB1 = myReflect*ppA1, ppB2 = myReflect*ppA2, ppB3 = myReflect*ppA3, ppB4 = myReflect*ppA4;
				path pipe = ppA1--ppA2--ppB2--ppB1--ppB3--ppB4--ppA4--ppA3--cycle;
				
				real valveHeight = 0.6;
				pair pv1 = (m1.x, ppA2.y-(valveHeight+pipeSize)/2), pv2 = (pv1.x, pv1.y+valveHeight);
				
				real thermometerHeight = 5, thermometerR = 0.2;
				pair pt1 = (1, 3), pt2 = (pt1.x, pt1.y+thermometerHeight);
				
				fill(p5--p2--p3--p6--cycle, color1+opacity(0.2));
				draw(p1--p2--p3--p4, linewidth(1)+color1);
				draw(boxA, linewidth(1)+color2);
				draw(boxB, linewidth(1)+color2);
				draw(pipe, linewidth(1)+color2);
				draw(pv1--pv2, linewidth(2)+color3);
				draw(pt1--pt2, linewidth(2)+color4);
				fill(circle(pt1, thermometerR), color4);
				
				label("A", (ppA1+ppA3)/2, (0, -3));
				label("B", (ppB1+ppB3)/2, (0, -3));
				
				pair pwLabel1 = (p3.x-1, p3.y+1.4), pwLabel2 = (p3.x+1, p3.y+2.5);
				draw(pwLabel1--pwLabel2);
				label("水槽", pwLabel2, E);
				
				pair ptLabel1 = (pt1.x-0.25, pt2.y-1), ptLabel2 = (pt1.x-1.5, pt2.y+0.4);
				draw(ptLabel1--ptLabel2);
				label("温度计", ptLabel2, N);
				
				pair pvLabel1 = (pv1.x+0.25, pv2.y-0.1), pvLabel2 = (pv1.x+1.5, pv2.y+1);
				draw(pvLabel1--pvLabel2);
				label("阀门", pvLabel2, N);
			\end{asy}
			\caption{Joule实验的装置}
			\label{FIG_JOULE_EXPERIMENT}
		\end{figure}
		
		先介绍Joule实验（1845年）。设有一容器，分为A、B两个相同的部分。将它们置于水槽内，并通过带阀门的细管相连，水温可以通过温度计测量，如图~\ref{FIG_JOULE_EXPERIMENT} 所示。
		
		首先，在A内充满气体，而使B保持真空。然后打开阀门，气体将\emphB{自由膨胀}，并充满整个容器。Joule的实验结果是前后水温不变。
		
		由于是等容过程，因此 $W = 0$；水温不变，说明 $Q = 0$。根据热力学第一定律，有 $\incr U = 0$。假设内能是温度和体积的函数，即
		\begin{equation}
			U = U(T, \, V) \fullstop
		\end{equation}%TODO：20160312 此处推导有问题？
		根据\emphB{偏导数三乘积法则}，可知
		\begin{equation}
			\left( \frac{\pd U}{\pd V} \right)_T \left( \frac{\pd V}{\pd T} \right)_U \left( \frac{\pd T}{\pd T} \right)_V = -1 \fullstop
		\end{equation}
		于是
		\begin{equation}
			\left( \frac{\pd U}{\pd V} \right)_T 
			= -\left( \frac{\pd U}{\pd T} \right)_V \left( \frac{\pd T}{\pd V} \right)_U 
			= 0 \fullstop
		\end{equation}
		这就说明 $U = U(T)$，即内能只和温度有关。
		
		不过，Joule实验过于粗糙，更精确的实验表明实际气体的内能不仅与 $T$ 有关，还与 $V$ 有关。但对于理想气体，以上结论仍然成立，因此理想气体具有如下两条性质：
		\begin{mySubEq}
			\begin{empheq}[left=\empheqlbrace]{align}
				& p V = n R T \comma \label{EQ_IDEAL_GAS_PROPERTY_STATE_EQUATION} \\
				& U = U(T) \label{EQ_IDEAL_GAS_PROPERTY_INTERNAL_ENERGY} \fullstop
			\end{empheq}
		\end{mySubEq}
		就目前而言，这两条性质彼此是独立的。但利用热力学第二定律或统计物理，可以由 \eqref{EQ_IDEAL_GAS_PROPERTY_STATE_EQUATION}~式 推导 \eqref{EQ_IDEAL_GAS_PROPERTY_INTERNAL_ENERGY}~式。［见\secref{SEC_Maxwell关系}\subsecref{SUBSEC_简单应用_OF_MAXWELL关系}中的\egref{EG_pd_U/pd_V_WITH_FIXED_T}］%FIXME：20160401 后续交叉引用
		
		对于理想气体，根据焓的定义，可得
		\begin{equation}
			H = U + p V = U(T) + n R T = H(T) \comma
		\end{equation}
		即焓也仅是温度的函数。从而根据式~\eqref{EQ_HEAT_CAPACITY_IN_CONST_V} 和 \eqref{EQ_HEAT_CAPACITY_IN_CONST_p_WITH_H}，又有
		\begin{align}
			C_p - C_V 
			&= \left( \frac{\pd H}{\pd T} \right)_p - \left( \frac{\pd U}{\pd T} \right)_V \notag \\
			&= \frac{\dd H}{\dd T} - \frac{\dd U}{\dd T} \notag \\
			&= \frac{\dd \; (p V)}{\dd T} 
			= \frac{\dd \; (n R T)}{\dd T} 
			= n R \fullstop \label{EQ_C_p-C_V_FOR_IDEAL_GAS}
		\end{align}
		
		定义\emphA{热容比（heat capacity ratio）} $\g$ \footnote{
			也称为\emphA{绝热指数（adiabatic index）}，原因见\subsecref{SUBSEC_绝热过程的过程方程}。
		}
		为 $C_p$ 与 $C_V$ 之比：
		\begin{equation} \label{EQ_DEF_OF_HEAT_CAPACITY_RATIO}
			\g \eqdef \frac{C_p}{C_V} = \g(T) \fullstop
		\end{equation}
		这里 $\g = \g(T)$ 是显而易见的。
		
		由式~\eqref{EQ_C_p-C_V_FOR_IDEAL_GAS} 和 \eqref{EQ_DEF_OF_HEAT_CAPACITY_RATIO}，可以解得
		\begin{mySubEq}
			\begin{empheq}[left=\empheqlbrace]{align}
				& C_V = \frac{1}{\g - 1} n R \comma \label{EQ_C_V_BY_HEAT_CAPACITY_RATIO}\\
				& C_p = \frac{\g}{\g - 1} n R \fullstop \label{EQ_C_p_BY_HEAT_CAPACITY_RATIO}
			\end{empheq}
		\end{mySubEq}
		因为 $\g$ 可以通过实验测量，由此算出热容后，就可以确定理想气体的内能与焓：
		\begin{mySubEq}
			\begin{empheq}[left=\empheqlbrace]{align}
				& U(T) = \int C_V(T) \dd T + U_0 \comma \\
				& H(T) = \int C_p(T) \dd T + H_0 \comma
			\end{empheq}
		\end{mySubEq}
		其中的 $U_0$ 和 $H_0$ 是积分常数。写成微分形式，为
		\begin{mySubEq}
			\begin{empheq}[left=\empheqlbrace]{align}
			& \dd U = C_V(T) \dd T \comma \label{EQ_dU=Cv*dT_IDEAL_GAS} \\
			& \dd H = C_p(T) \dd T \fullstop \label{EQ_dH=Cp*dT_IDEAL_GAS}
			\end{empheq}
		\end{mySubEq}
		
	\subsection{绝热过程的过程方程} \label{SUBSEC_绝热过程的过程方程}
		本节叙述均针对理想气体。
		
		根据理想气体状态方程，有
		\begin{equation}
			p V = n R T \fullstop
		\end{equation}
		于是
		\begin{equation}
			\dd T = \frac{p \dd V + V \dd p}{n R} \fullstop
		\end{equation}
		对于绝热过程，根据热力学第一定律，有
		\begin{align}
			\db Q &= \dd U + p \dd V \notag \\
			&= C_V \dd T + p \dd V \notag \\
			&= C_V \, \frac{p \dd V + V \dd p}{n R} + p \dd V \notag \\
			&= \frac{\g}{\g - 1} p \dd V + \frac{1}{\g - 1} V \dd p \myTag{见式~\eqref{EQ_C_V_BY_HEAT_CAPACITY_RATIO}} \\
			&= 0 \comma
		\end{align}
		因此
		\begin{align}
			&\mathrel{\phantom{\implies}} V \dd p + \g p \dd V = 0 \\
			&\implies \frac{\dd p}{p} + \g \frac{\dd V}{V} = 0 \notag \\
			&\implies \ln p + \g \ln V = \ln \left(p V^{\g} \right) = 0 \notag \\
			&\implies p V^{\g} = \label{EQ_STATE_EQUATION_OF_ADIABATIC_PROCESS_IN_p_V} \const \footnotemark
		\end{align} \footnotetext{这一步推导假定 $\g$ 为常数，因此可以直接积分。} \enlargethispage{\baselineskip}%HACK：禁止脚注分页
		改用其他变量，可把该式写成
		\begin{equation} \label{EQ_STATE_EQUATION_OF_ADIABATIC_PROCESS_IN_p_T}
			p^{(1 - \g) / \g} T = \const
		\end{equation}
		或
		\begin{equation} \label{EQ_STATE_EQUATION_OF_ADIABATIC_PROCESS_IN_T_V}
			T V^{\g - 1} = \const
		\end{equation}
		的形式。
		
		\begin{myExample}[海拔与气温的关系]
			下面推导\emphB{气温垂直递减率}。首先考虑\emphB{干燥空气}的温度\emphB{绝热}递减率。假设空气是理想气体。
			
			因为是绝热过程，因此
			\begin{equation}
				p^{(1 - \g) / \g} T = \const
			\end{equation}
			两边求微分，得
			\begin{equation}
				\frac{1 - \g}{\g} p^{\frac{1 - \g}{\g} - 1} T \dd p + p^{\frac{1 - \g}{\g} - 1} \dd T = 0 \comma
			\end{equation}
			即
			\begin{equation} \label{EQ_dT/dp_IN_EXAMPLE_OF_LAPSE_RATE}
				\frac{\dd T}{\dd p} = \frac{1 - \g}{\g} \frac{T}{p} \fullstop
			\end{equation}
			
			假设大气处于平衡状态，则有
			\begin{equation}
				\dd p = -\r g \dd z \comma
			\end{equation}
			其中的 $\r$ 是空气密度，
			\begin{equation}
				\r = \frac{m}{V} = \frac{n M}{n R T / p} = \frac{p M}{R T} \comma
			\end{equation}
			这里的 $M$ 是空气的平均摩尔质量， $g$ 是重力加速度，$m$、$V$ 分别是一定量空气的质量和体积。代入 \eqref{EQ_dT/dp_IN_EXAMPLE_OF_LAPSE_RATE} 式，可得
			\begin{equation}
				\frac{\dd T}{\dd z} = -\frac{1 - \g}{\g} \frac{\r g T}{p} = -\frac{1 - \g}{\g} \frac{M g}{R} \fullstop
			\end{equation}
			代入空气的热容比 $\g = 1.4$、平均摩尔质量 $M = \SI{28.8e-3}{\kg\per\mol}$ 等数值，可得
			\begin{equation}
				\frac{\dd T}{\dd z} = \SI{-9.7}{\kelvin\per\km} \fullstop
			\end{equation}
			
			\blankline
			
			若为水汽饱和的湿空气，有下面的近似公式：%TODO：20160315 参考文献
			\begin{equation} \label{EQ_SATURATED_ADIABATIC_LAPSE_RATE}
				\frac{\dd T}{\dd z}
				= -g \, \frac{1 + \dfrac{L_\text{vap} r}{R_\text{s,\,dry} T}}{c_{p,\,\text{dry}} + \dfrac{L_\text{vap}^2 r}{R_\text{s,\,water} T^2}}
				= -g \, \frac{1 + \dfrac{L_\text{vap} r}{R_\text{s,\,dry} T}}{c_{p,\,\text{dry}} + \dfrac{L_\text{vap}^2 r \e}{R_\text{s,\,dry} T^2}} \comma
			\end{equation}
			式中的各符号见表~\ref{TAB_SYMBOLS_IN_SATURATED_ADIABATIC_LAPSE_RATE}。%FIXME：20160401 qed位置
			
			\begin{myTable}{Mcc}{式~\eqref{EQ_SATURATED_ADIABATIC_LAPSE_RATE} 中所用到的符号}{TAB_SYMBOLS_IN_SATURATED_ADIABATIC_LAPSE_RATE}
				\toprule
				\text{\emphA{符号}} & \emphA{说明} & \emphA{数值} \\%HACK：20160330 表格首行加粗
				\midrule
				g & 重力加速度 & \SI{9.8076}{\metre\per\second\squared} \\
				L_\text{vap} & 水的汽化热 & \SI{2257}{\kilo\joule\per\kg} \\
				c_{p,\,\text{dry}} & 干燥空气的定压比热容 & \SI{1003.5}{\joule\per\kg\per\kelvin} \\
				R_\text{s,\,dry} & 干燥空气的气体常数 & \SI{287}{\joule\per\kg\per\kelvin} \\
				R_\text{s,\,water} & 水蒸气的气体常数 & \SI{461.5}{\joule\per\kg\per\kelvin} \\
				\e = R_\text{s,\,dry} / R_\text{s,\,water} & 干燥空气与水蒸气的气体常数之比 & 0.622 \\
				e & 饱和空气的水蒸气分压 & —— \\
				p & 饱和空气的气压 & —— \\
				r = \e e / (p - e) & 水蒸气的质量与干燥空气质量的混合比例 & —— \\
				T & 饱和空气的温度 & —— \\
				\bottomrule
			\end{myTable}
		\end{myExample}
		
\section{理想气体与Carnot循环；热力学第二定律} \label{SEC_理想气体与Carnot循环_热力学第二定律}
	\subsection{Carnot循环} \label{SUBSEC_Carnot循环}
		\emphA{Carnot循环}分为四个过程，如图~\ref{FIG_CARNOT_CYCLE} 所示。
		\begin{myEnum2}
			\item 等温膨胀：$(T_\text{H}, \, V_1) \rightarrow (T_\text{H}, \, V_2)$，
			\item 绝热膨胀：$(T_\text{H}, \, V_2) \rightarrow (T_\text{C}, \, V_3)$，
			\item 等温压缩：$(T_\text{C}, \, V_3) \rightarrow (T_\text{C}, \, V_4)$，
			\item 绝热压缩：$(T_\text{C}, \, V_4) \rightarrow (T_\text{H}, \, V_1)$，
		\end{myEnum2}
		这里的 $T_\text{H}$ 和 $T_\text{C}$ 分别指高温和低温，并且还有 $V_1 < V_2$，$V_4 < V_3$。
		
		\begin{figure}[h]
			\begin{asy}
				import graph;
				pair O = (0, 0), x_axes = (10, 0), y_axes = (0, 10);
				draw(Label("$V$", EndPoint), O--x_axes, Arrow);
				draw(Label("$p$", EndPoint), O--y_axes, Arrow);
				
				real gamma = 2.5;
				real x1 = 2, x4 = 9;
				real c1 = 10, c2 = 18;
				real c3 = c2*x1^(gamma-1), c4 = c1*x4^(gamma-1);
				real x2 = x1*(c1/c2)^(1/(1-gamma)), x3 = x4*(c2/c1)^(1/(1-gamma));
				
				path path1 = graph(new real(real x) {return c2/x;}, x1, x3);
				path path2 = graph(new real(real x) {return c4/x^gamma;}, x3, x4);
				path path3 = reverse(graph(new real(real x) {return c1/x;}, x2, x4));
				path path4 = reverse(graph(new real(real x) {return c3/x^gamma;}, x1, x2));
				//path path_TH = graph(new real(real x) {return c2/x;}, x3, 8);
				//path path_TC = graph(new real(real x) {return c1/x;}, 1.7, x2);
				
				pair p1 = (x1, c2/x1), p2 = (x3, c2/x3), p3 = (x4, c1/x4), p4 = (x2, c1/x2);
				
				pen pen1 = linewidth(1)+color1;
				
				fill(path1 & path2 & path3 & path4 & cycle, color1+opacity(0.2));
				
				//draw(path_TH, dashed + color1);
				//draw(path_TC, dashed + color1);
				draw(path1, pen1, Arrow(position = Relative(0.7), arrowhead = HookHead, size = 4));
				draw(path2, pen1, Arrow(position = Relative(0.5), arrowhead = HookHead, size = 4));
				draw(path3, pen1, Arrow(position = Relative(0.7), arrowhead = HookHead, size = 4));
				draw(path4, pen1, Arrow(position = Relative(0.45), arrowhead = HookHead, size = 4));
				
				draw(Label("$V_1$", EndPoint, black), p1--(p1.x, 0), dashed + color1);
				draw(Label("$V_2$", EndPoint, black), p2--(p2.x, 0), dashed + color1);
				draw(Label("$V_3$", EndPoint, black), p3--(p3.x, 0), dashed + color1);
				draw(Label("$V_4$", EndPoint, black), p4--(p4.x, 0), dashed + color1);
				
				label("状态1", p1, N);
				label("状态2", p2, NE);
				label("状态3", p3, E);
				label("状态4", p4, SW, Fill(white));
				
				label("I", path1, align = Relative(W));
				label("II", path2, align = Relative(W));
				label("III", path3, align = Relative(W));
				label("IV", path4, align = Relative(W), Fill(white));
			\end{asy}
			\caption{Carnot循环示意图}
			\label{FIG_CARNOT_CYCLE}
		\end{figure}
		
		利用热力学第一定律，有
		\begin{equation}
			\oint \dd U = \oint \db Q + \oint \db W = 0 \comma
		\end{equation}
		其中的“$\oint$”代表沿循环过程的积分。
		
		整个过程中对外做的净功（它等于图~\ref{FIG_CARNOT_CYCLE} 中曲线包围起来的面积）
		\begin{equation}
			W' = -\oint \db W = \oint \db Q = Q_\text{H} + Q_\text{C} \comma
		\end{equation}
		其中的 $Q_\text{H}$ 和 $Q_\text{C}$ 分别为高温和低温时吸收的热量（可以有正负）。
		
		若工作物质为理想气体，则有
		\begin{align}
			Q_\text{H} &= \incr U_\text{I} - W_\text{I} \myTag{热力学第一定律}\\
			&= 0 - W_\text{I} \notag \\
			&= \int_{V_1}^{V_2} p \dd V \notag \\
			&= n R T_\text{H} \int_{V_1}^{V_2} \frac{\dd V}{V} \myTag{根据 $p V = n R T$} \\
			&= n R T_\text{H} \ln \frac{V_2}{V_1}
			> 0 \label{EQ_Q_H_IN_CARNOT_CYCLE} \fullstop
		\end{align}
		同理，还有
		\begin{equation} \label{EQ_Q_C_IN_CARNOT_CYCLE}
			Q_\text{C} = -n R T_\text{C} \ln \frac{V_3}{V_4} < 0 \fullstop
		\end{equation}
		
		根据绝热过程的过程方程~\eqref{EQ_STATE_EQUATION_OF_ADIABATIC_PROCESS_IN_T_V},有
		\begin{mySubEq}
			\begin{empheq}[left=\empheqlbrace]{align}
				& T_\text{H} V_2^{\g - 1} = T_\text{C} V_3^{\g - 1} \comma \\
				& T_\text{H} V_1^{\g - 1} = T_\text{C} V_4^{\g - 1} \comma
		\end{empheq}
		\end{mySubEq}
		两边分别相除，得
		\begin{equation} \label{EQ_V2/V1_IN_CARNOT_CYCLE}
			\frac{V_2}{V_1} = \frac{V_3}{V_4} \fullstop
		\end{equation}
		
		定义\emphA{热机效率}
		\begin{equation}
			\h \eqdef \frac{W'}{Q_\text{H}} 
			= \frac{Q_\text{H} - \abs{Q_\text{C}}}{Q_\text{H}} 
			= 1 - \frac{\abs{Q_\text{C}}}{Q_\text{H}} \fullstop
		\end{equation}
		对于理想气体，代入式~\eqref{EQ_Q_H_IN_CARNOT_CYCLE} 和 \eqref{EQ_Q_C_IN_CARNOT_CYCLE}，并利用式~\eqref{EQ_V2/V1_IN_CARNOT_CYCLE}，可得
		\begin{align}
			\h &= 1 - \frac{T_\text{C}}{T_\text{H}} \frac{\ln (V_3 / V_4)}{\ln (V_2 / V_1)} \notag \\
			&= 1 - \frac{T_\text{C}}{T_\text{H}} \label{EQ_CARNOT_CYCLE_EFFICIENCY_WITH_IDEAL_GAS} \fullstop
		\end{align}%TODO：20160320 非理想气体的情况，见作业
		
		若Carnot循环反向进行，就成为\emphA{Carnot制冷机}。其\emphB{制冷效率}定义为
		\begin{equation}
			\ve = \frac{Q_\text{C}}{W}
			= \frac{Q_\text{C}}{Q_\text{H} - Q_\text{C}}
			= \frac{T_\text{C}}{T_\text{H} - T_\text{C}} \comma
		\end{equation}
		它通常是大于 $1$ 的。
		
	\subsection{热力学第二定律}
		\emphA{热力学第二定律}解决了有关过程\emphB{方向性}的问题，它的主要建立者有Carnot、Clausius、Kelvin等。
		
		\begin{myThm}{热力学第二定律（Kelvin表述）}
			不可能从单一热源吸热使之完全变为有用的功而不产生其他影响，即第二类永动机不可能实现。
		\end{myThm}
		\begin{myThm}{热力学第二定律（Clausius表述）}
			不可能把热量从低温物体传到高温物体而不产生其他影响。
		\end{myThm}
		
		\begin{myProof}%TODO：20160318 图片
			Kelvin表述 $\implies$ Clausius表述：
			
			采用反证法，即证明 $\neg \, (\text{Clausius表述}) \implies \neg \, (\text{Kelvin表述})$。
			
			Carnot热机A工作于高温热源 $T_\text{H}$ 和低温热源 $T_\text{C}$ 之间。它从 $T_\text{H}$ 处吸收热量 $Q_\text{H}$，向 $T_\text{C}$ 放出热量 $Q_\text{C}$，并做功 $W = Q_\text{H} - Q_\text{C}$。假设Clausius表述不成立，就可以在不产生其他影响的前提下，使低温热源获得的热量 $Q_\text{C}$ 重新回到高温热源。净结果便是从单一热源 $T_\text{H}$ 吸收了热量 $Q_\text{H} - Q_\text{C}$，并将其完全转化为功，这就违背了Kelvin表述。因此原假设不成立，即有 $\neg \, (\text{Clausius表述}) \implies \neg \, (\text{Kelvin表述})$。
			
			\blankline
			
			Clausius表述 $\implies$ Kelvin表述：
			
			同样采用反证法，即证明 $\neg \, (\text{Kelvin表述}) \implies \neg \, (\text{Clausius表述})$。
			
			假设Kelvin表述不成立，就可以在不产生其他影响的前提下，从单一热源 $T_\text{H}$ 吸热 $Q_\text{H}$ 并将其完全转化为有用功 $W = Q_\text{H}$。它可以推动Carnot制冷机从低温热源 $T_\text{CH}$ 吸收 $Q_\text{C}$ 的热量并传给高温热源 $Q_\text{H} + Q_\text{C}$ 的热量。净结果是热量 $Q_\text{C}$ 从低温热源传给了高温热源，却没有产生其他影响，这就违背了Clausius表述。因此原假设不成立，即有 $\neg \, (\text{Kelvin表述}) \implies \neg \, (\text{Clausius表述})$。
		\end{myProof}
		
		热力学第二定律的核心内容可以概括为：自然界一切热现象过程都是不可逆的。
		
\section{热力学第二定律的数学解释；熵}
	\subsection{Carnot定理}
		\begin{myThm}{Carnot定理}
			工作于两个确定温度之间的所有热机中，可逆热机效率最高。
		\end{myThm}
		
		设两个热机A、B工作于高温热源 $\th_\text{H}$ 和低温热源 $\th_\text{C}$ 之间\footnote{
			这里用 $\th$ 表示温度，而不是像前文一样使用 $T$，原因见下一小节。
		}，它们分别从 $\th_\text{H}$ 吸收 $Q_\text{H,\,A}$ 与 $Q_\text{H,\,B}$ 的热量，向 $\th_\text{C}$ 放出 $Q_\text{C,\,A}$ 与 $Q_\text{C,\,B}$ 的热量，并对外做功 $W_\text{A}$ 与 $W_\text{B} \,$\footnote{
			前文用撇号表示系统（热机）对外界做功，这里方便起见直接用 $W$。但需注意，$W_\text{A}$ 与 $W_\text{B}$ 均大于 $0$。
		}。根据定义，其效率分别为
		\begin{equation}
			\h_\text{A} = \frac{W_\text{A}}{Q_\text{H,\,A}} \comma \, \h_\text{B} = \frac{W_\text{B}}{Q_\text{H,\,}} \fullstop
		\end{equation}
		设A是一个可逆热机，因此我们把 $\h_\text{A}$ 写成 $\h_\text{rev,\,A}$。根据Carnot定理，有
		\begin{equation}
			\h_\text{rev,\,A} \geqslant \h_\text{B} \fullstop
		\end{equation}
		
		\begin{myProof}
			下面利用反证法证明Carnot定理，即假设 $\h_\text{rev,\,A} < \h_\text{B}$。因此
			\begin{equation}
				\frac{W_\text{A}}{Q_\text{H,\,A}} < \frac{W_\text{B}}{Q_\text{H,\,B}} \fullstop
			\end{equation}
			令A、B从高温热源 $\th_\text{H}$ 处吸收相同的热量，即 $Q_\text{H,\,A} = Q_\text{H,\,B}$，那么就有 $W_\text{A} < W_\text{B}$。因为A是可逆热机，所以不妨让B热机输出功的一部分 $W_\text{A}$ 推动A热机逆向运行（此时A就是一个制冷机）。此时，B热机还可以输出功 $W_\text{B} - W_\text{A}$。
			
			根据热力学第一定律，有
			\begin{mySubEq}
				\begin{empheq}[left=\empheqlbrace]{align}
					& W_\text{A} = Q_\text{H,\,A} - Q_\text{C,\,A} \comma \\
					& W_\text{B} = Q_\text{H,\,B} - Q_\text{C,\,B} \comma
				\end{empheq}
			\end{mySubEq}
			因此
			\begin{equation}
				W_\text{B} - W_\text{A} = Q_\text{C,\,A} - Q_\text{C,\,B} \fullstop
			\end{equation}
			
			若A、B联合运行，其净结果便是从低温热源 $\th_\text{C}$ 处吸收 $Q_\text{C,\,A} - Q_\text{C,\,B}$ 的热量，并对外做了 $W_\text{B} - W_\text{A}$ 的功，即在不产生其他影响的情况下完全把热转化为了功。这显然违背了热力学第二定律的Kelvin表述。因此原假设不成立，于是Carnot定理得证。
		\end{myProof}
		
		由Carnot定理，可以得到如下推论：
		\begin{myThm*}
			所有工作于两个确定温度之间的可逆热机效率均相等。
		\end{myThm*}
		
	\subsection{热力学温标}
		\emphA{温标（scale of temperature）}，是以量化数值，配以温度单位来表示温度的方法。它包含三个要素：
		\begin{myEnum2}
			\item \emphB{测温质}与\emphB{测温参量}；
			\item 测温参量与温度的\emphB{函数关系}；
			\item \emphB{温度标准点}的选定。
		\end{myEnum2}
		
		常用的经验温标有摄氏温标、华氏温标等。利用理想气体状态方程，可以定义\emphA{理想气体温标}：
		\begin{equation}
			T \eqdef \frac{1}{n R} \lim\limits_{p \approach 0} p V \comma
		\end{equation}
		同时需要规定水的三相点温度 $T_\text{tr} \eqdef \SI{273.16}{\kelvin}$。
		
		在 \secref{SEC_理想气体与Carnot循环_热力学第二定律} \subsecref{SUBSEC_Carnot循环} 中，我们使用 $T$ 表示温度。实际上，那里的“温度”是用\emphB{理想气体温标}表示的值。
		
		\blankline
		
		根据Carnot定理，可逆热机的效率只与两个热源的温度有关，而与工作物质的性质、吸放热多少、做功多少均无关。因此，可逆热机的效率是两个温度 $\th_\text{H}$、$\th_\text{C}$ 的\emphB{普适函数}。根据定义，热机的效率
		\begin{equation}
			\h = \frac{W}{Q_\text{H}} = 1 - \frac{Q_\text{C}}{Q_\text{H}} \fullstop
		\end{equation}
		因此有
		\begin{equation}
			\frac{Q_\text{C}}{Q_\text{H}} = F(\th_\text{H}, \, \th_\text{C}) \comma
		\end{equation}
		其中的 $F(\th_\text{H}, \, \th_\text{C})$ 是 $\th_\text{H}$ 与 $\th_\text{C}$ 的普适函数。
		
		下面证明
		\begin{equation}
			F(\th_\text{H}, \, \th_\text{C}) = \frac{f(\th_\text{C})}{f(\th_\text{H})} \comma
		\end{equation}
		其中的 $f$ 是另一个普适函数。%TODO：20160322 热力学温标证明
		
		由式~\eqref{EQ_CARNOT_CYCLE_EFFICIENCY_WITH_IDEAL_GAS}，理想气体Carnot热机效率为
		\begin{equation}
			1 - \frac{T^*_\text{C}}{T^*_\text{H}} \comma
		\end{equation}
		这里用带 $^*$ 的 $T$ 表示理想气体温标下的温度。这与式 是相同的，即温度尺度相同。又因为理想气体温标也规定在水的三相点处 $T^*_\text{tr} = \SI{273.16}{\kelvin}$，因此，理想气体温标与热力学温标是相同的。
		
	\subsection{Clausius不等式}
		根据Carnot定理，工作于两个确定温度之间的所有热机，其效率均满足
		\begin{equation}
			\h = 1 - \frac{Q_2}{Q_1} \leqslant 1 - \frac{T_2}{T_1} \comma \footnote{
				以后均直接用 $T$ 表示温度。
			}
		\end{equation}
		对于可逆热机，取等号；对于不可逆热机，则取小于号。
		
		上式稍作变形，可得
		\begin{align}
			&\mathrel{\phantom{\implies}} \frac{Q_2}{Q_1} \geqslant \frac{T_2}{T_1} \\
			&\implies \frac{Q_1}{T_1} - \frac{Q_2}{T_2} \leqslant 0 \fullstop
		\end{align}
		约定 $Q$ 始终表示吸收的热量，则放热应写作 $-Q$。于是
		\begin{equation}
			\frac{Q_1}{T_1} + \frac{Q_2}{T_2} \leqslant 0 \fullstop
		\end{equation}
		假设系统先后与温度分别为 $T_1, \, T_2 \, \dots, \, T_n$ 的 $n$ 个热源接触，又分别吸热 $Q_1, \, Q_2 \, \dots, \, Q_n$，则可以证明\emphA{Clausius不等式}：
		\begin{equation}
			\iTonSum \frac{Q_i}{T_i} \leqslant 0 \fullstop
		\end{equation}
		
		\begin{myProof}
			设有程%TODO：20160322 证明过程没写
		\end{myProof}
		
		在 $n \approach \infty$ 的极限下，Clausius不等式过渡到积分形式：
		\begin{equation} \label{EQ_CLAUSISU_INEQUALITY_IN_INTEGRAL}
			\lim\limits_{n \approach \infty} \iTonSum \frac{Q_i}{T_i} \leqslant 0 \approach \oint \frac{\db Q}{T} \leqslant 0 \fullstop
		\end{equation}
		
	\subsection{熵的定义}
		对于可逆循环，根据式~\eqref{EQ_CLAUSISU_INEQUALITY_IN_INTEGRAL}，有
		\begin{equation}
			\oint \frac{\db Q_\text{rev}}{T} = 0 \fullstop
		\end{equation}
		如图%TODO：20160323 图片
		可以表示成两段路径之和：
		\begin{equation}
			\underset{C_1\phantom{M}}{\int_{(P_0)}^{(P)}} \, \frac{\db Q_\text{rev}}{T}
			+ \underset{C_2\phantom{M}}{\int_{(P)}^{(P_0)}} \, \frac{\db Q_\text{rev}}{T} = 0 \comma
		\end{equation}
		即
		\begin{equation}
			\underset{C_1\phantom{M}}{\int_{(P_0)}^{(P)}} \, \frac{\db Q_\text{rev}}{T}
			= \underset{C_2\phantom{M}}{\int_{(P_0)}^{(P)}} \, \frac{\db Q_\text{rev}}{T} = \const
		\end{equation}
		可以看出，$\db Q_\text{rev} / T$ 是一个与路径无关的量。由此，定义一个新的状态函数——\emphA{熵（entropy）}：
		\begin{equation}
			S - S_0 = \int_{(P_0)}^{(P)} \, \frac{\db Q_\text{rev}}{T} \fullstop
		\end{equation}
		
	\subsection{不可逆过程的数学表述}
		\begin{myEnum1}
			\myItem{初终态均是平衡态}
				根据Clausius不等式，有
				\begin{align}
					&\mathrel{\phantom{\implies}} \underset{\text{irrev} + \text{rev}}{\oint} \frac{\db Q}{T} < 0 \notag \\
					&\implies \int_{(P_0)}^{(P)} \, \frac{\db Q_\text{irrev}}{T} + \int_{(P)}^{(P_0)} \, \frac{\db Q_\text{rev}}{T} < 0 \notag \\
					&\implies S - S_0 > \int_{(P_0)}^{(P)} \, \frac{\db Q_\text{irrev}}{T} \fullstop
				\end{align}
				
			\myItem{初终态均是非平衡态}
				采用\emphB{局域平衡近似}，仍旧可以推得
				\begin{equation}
					S - S_0 > \int_{(P_0)}^{(P)} \, \frac{\db Q_\text{irrev}}{T} \fullstop
				\end{equation} %TODO：20160323 局域平衡近似的证明
		\end{myEnum1}
		
		\blankline
		
		把对可逆过程与不可逆过程的表述合起来，就有
		\begin{equation} \label{EQ_2ND_LAW_IN_INTEGRAL_FORM}
			\incr S = S - S_0 \geqslant \int_{(P_0)}^{(P)} \, \frac{\db Q}{T} \semicomma
		\end{equation}
		写成微分形式，为
		\begin{boxedEq} \label{EQ_2ND_LAW_IN_DIFFERENTIAL_FORM}
			\dd S \geqslant \frac{\db Q}{T}
		\end{boxedEq}
		以上两式中，“$=$”适用于可逆过程，“$>$”适用于不可逆过程。这两式实际上便是热力学第二定律的数学表述。
		
	\subsection{熵的性质}
		这里小结一下熵的性质。
		
		\begin{myEnum2}
			\item 熵是\emphB{状态函数}。
			\item 熵是\emphB{广延量}。
			\item 对微小的\emphB{可逆}过程，$\dd S = \db Q / T$。因此有
			\begin{equation} \label{EQ_dQ=TdS}
				\db Q = T \dd S \fullstop
			\end{equation}
			对于\emphB{绝热}过程，有 $\db Q = 0$，因此
			\begin{equation} \label{EQ_dS=0_FOR_ADIABATIC_REVERSIBLE_PROCESS}
				\dd S = 0 \fullstop
			\end{equation}
		\end{myEnum2}%TODO：20160323 卡诺循环的TS表述
		
	\subsection{热力学基本方程}
		热力学第一定律式~\eqref{EQ_1ST_LAW_IN_DIFFERENTIAL_FORM}：
		\begin{equation}
			\dd U = \db Q + \db W \semicomma
		\end{equation}
		由热力学第二定律，得可逆过程微热量的表达式 \eqref{EQ_dQ=TdS}：
		\begin{equation}
			\db Q = T \dd S \semicomma
		\end{equation}
		微功的一般表示式~\eqref{EQ_GENERAL_WORK}：
		\begin{equation}
			\db W = \iTonSum Y_i \dd y_i \fullstop
		\end{equation}
		联立以上三式，可得
		\begin{equation} \label{EQ_FUNDAMENTAL_EQUATION_OF_THERMODYNAMICS}
			\dd U = T \dd S + \iTonSum Y_i \dd y_i \fullstop
		\end{equation}
		这就是\emphA{热力学基本微分方程}。
		
		对于 $p\text{-}V\text{-}T$ 系统，上式可简化为
		\begin{equation} \label{EQ_FUNDAMENTAL_EQUATION_FOR_PVT_SYSTEM}
			\dd U = T \dd S - p \dd V \fullstop
		\end{equation}
		
		\begin{myExample}[理想气体的熵]
			下面推导不同过程下理想气体的熵。
			\begin{myEnum1}
				\myItem{等容过程}
					根据式~\eqref{EQ_dU=Cv*dT_IDEAL_GAS}，有
					\begin{equation}
						\dd U = C_V \dd T \fullstop
					\end{equation}
					根据热力学基本微分方程式~\eqref{EQ_FUNDAMENTAL_EQUATION_FOR_PVT_SYSTEM}，
					\begin{align}
						&\mathrel{\phantom{\implies}} T \dd S = \dd U + p \dd V \notag \\
						&\implies \dd S = \frac{\dd U}{T} + \frac{p \dd V}{T} \notag \\
						&\implies S = \frac{C_V}{T} \dd T + \frac{}{}
					\end{align}%TODO：20160323 有问题？
				
				\myItem{等压过程}
					没写%TODO：20160330 没写
				\myItem{等温过程}
			\end{myEnum1}
		\end{myExample}
	
\section{熵增加原理；最大功} \label{SEC_熵增加原理与最大功}
	\subsection{熵增加原理}
		根据热力学第二定律［式~\eqref{EQ_2ND_LAW_IN_INTEGRAL_FORM}］，
		\begin{equation}
			\incr S \geqslant \int_{\text{I}}^{\text{II}} \frac{\db Q}{T} \fullstop
		\end{equation}
		对于\emphB{绝热}过程（或孤立体系），有 $\db Q = 0$。因此
		\begin{equation} \label{EQ_PRINCIPLE_OF_ENTROPY_INCREASE}
			\incr S \geqslant 0 \fullstop \footnote{
				注意与 \eqref{EQ_dS=0_FOR_ADIABATIC_REVERSIBLE_PROCESS} 式对比，它还要求\emphA{可逆}过程。
			}
		\end{equation}
		这就是\emphA{熵增加原理}，它说明绝热体系的熵永不减少。
	\subsection{不可逆过程的熵变}
		没写%TODO：20160323 没写
	\subsection{最大功}
		根据热力学第一定律［式~\eqref{EQ_1ST_LAW_IN_DIFFERENTIAL_FORM}］，
		\begin{equation}
			\dd U = \db Q + \db W \fullstop
		\end{equation}
		令 $\db W' = - \db W$ 为系统对外界做的功，则
		\begin{equation} \label{EQ_dU=dQ-dW'_IN_SECTION_MAX_WORK}
			\db W' = \db Q - \dd U \fullstop
		\end{equation}
		根据热力学第二定律［式~\eqref{EQ_2ND_LAW_IN_DIFFERENTIAL_FORM}］，
		\begin{equation}
			\db Q \leqslant T_\text{e} \dd S \fullstop
		\end{equation}
		代入式~\eqref{EQ_dU=dQ-dW'_IN_SECTION_MAX_WORK}，可得
		\begin{equation}
			\db W' \leqslant T_\text{e} \dd S - \dd U \fullstop
		\end{equation}
		因此系统对外做的\emphA{最大功}为
		\begin{equation}
			\db W'_{\text{max}} = \db W'_{\text{rev}} = T \dd S - \dd U \comma
		\end{equation}
		这里的 $T = T_\text{e}$ 为系统的温度（因为是可逆过程）。
		
		对于不可逆过程，显然有
		\begin{equation}
			\db W'_{\text{irrev}} < \db W'_{\text{rev}} \fullstop
		\end{equation}
		
		\begin{myExample}[水的混合]
			两杯等量的水初始温度分别为 $T_1$、$T_2$。在等压、绝热条件下将它们混合均匀，求该过程的熵变。%TODO：20160323 没写
			%TODO：20160330 T取平均值：假设热容为常数
		\end{myExample}
		
		\begin{myExample}[制冷机所需的最小功]
			两物体初始温度均为 $T_1$。一台制冷机工作于其间，使一物体温度升高至 $T_2$。假设这是一个等压过程，并且不考虑相变。证明：制冷机所需的最小功
			\begin{equation}
				W_{\text{min}} = C_p \left( \frac{T_1^2}{T_2} + T_2 - 2 T_1 \right) \fullstop%TODO：20160323 没写
			\end{equation}
		\end{myExample}
	
\section{自由能与Gibbs函数}
%	根据熵增加原理［式~\eqref{EQ_PRINCIPLE_OF_ENTROPY_INCREASE}］，对于孤立系统，有
%	\begin{equation}
%		\incr S \geqslant 0 \fullstop
%	\end{equation}
	\subsection{自由能}
		考虑这样的\emphB{等温过程}：热源维持恒定温度 $T$；系统初终态温度 $T_1$、$T_2$ 与热源温度相同，即 $T_1 = T_2 =T$。对于可逆过程，在全程中系统温度均为 $T$；而对于不可逆过程，仅满足 $T_1 = T_2 =T$。
		
		由Clausius不等式%［\eqref{}］
		\begin{equation}
			\incr S = S_2 - S_1 \geqslant \int_{\text{I}}^{\text{II}} \frac{\db Q}{T} = \frac{1}{T} \int_{\text{I}}^{\text{II}} \db Q = \frac{Q}{T}\comma 
		\end{equation}
		即
		\begin{equation}
			Q \leqslant T (S_2 - S_1) \fullstop
		\end{equation}
		根据热力学第一定律［式~\eqref{EQ_1ST_LAW_IN_INTEGRAL_FORM}］，
		\begin{equation}
			U_2 - U_1 = W + Q \comma
		\end{equation}
		因此
		\begin{align}
			-W &= (U_1 - U_2) + Q \notag \\
			&\leqslant (U_1 - U_2) - T (S_2 - S_1) \notag \\
			&=(U_1 - T S_1) - (U_2 - T S_2) \fullstop
		\end{align}
		定义\emphA{自由能} $F = U - T S$，则
		\begin{equation}
			-W \leqslant F_1 - F_2 \fullstop
		\end{equation}
		
		如果该过程除了保持等温，还保持等容，即 $W = 0$，则有%TODO：20160325 怎么会有等温等容？
		\begin{equation}
			\incr F = F_2 - F_1 \leqslant 0 \comma
		\end{equation}
		这说明在等温等容过程中，系统向自由能减小的方向前进。
		
		自由能具有以下的性质：
		\begin{myEnum2}
			\item 态函数 %TODO：没写
		\end{myEnum2}
	\subsection{Gibbs函数}
		考虑等温等压过程