% -*- coding: utf-8 -*-
% !TEX program = xelatex

\documentclass[12pt]{beamer}

\usepackage[UTF8,noindent]{ctex}
\usepackage{arev}
\usepackage{ragged2e}
\usepackage{listings}
\usepackage{tabu}

\makeatletter

\providecommand{\beamer@endinputifotherversion}[1]{}

\ifxetex
  \setCJKsansfont{SimHei} % fix for ctex 2.0
  \setCJKmonofont{SimHei}
  \renewcommand\CJKfamilydefault{\CJKsfdefault}%
\else
  \@ifpackagelater{ctex}{2014/03/01}{}{\AtBeginDocument{\heiti}} %无效？
\fi

\makeatother

\renewcommand{\baselinestretch}{1} % ctex 2.4.1 开始为 1，之前为 1.3
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}

\setlength{\parskip}{7pt plus 1pt minus 1pt}

\justifying
\let\oldraggedright\raggedright
\let\raggedright\justifying

\lstset{
  basicstyle=\ttfamily\color{blue!50!red}
}

\lstnewenvironment{code}{}{}

\setbeamersize{text margin left=8mm,text margin right=8mm}

\newenvironment{framex}{\begin{frame}[fragile=singleslide,environment=framex]}{\end{frame}}

\setbeamertemplate{frametitle}{\strut\insertframetitle\strut\par}
\setbeamertemplate{navigation symbols}{}

\newcommand{\ulinefill}[1]{\xleaders\hbox{\underline{\vphantom{#1}\kern1pt}}\hfill\kern0pt}
\newcommand{\fillbox}[1]{\ulinefill{#1}\underline{#1}\ulinefill{#1}}

\setbeamercolor{normal text}{bg=gray!20}

\setbeamertemplate{title page}{%
  \renewcommand{\arraystretch}{2}%
  \usebeamerfont{title}
  \begin{tabu}{|X|}
    \hline
    模板名称：\fillbox{\usebeamercolor[fg]{title}\inserttitle} \\
    模板作者：\fillbox{\insertauthor} \\
    所在单位：\fillbox{\insertinstitute} \\
    更新日期：\fillbox{\the\year}年\fillbox{\the\month}月\fillbox{\the\day}日\\
    \hline
  \end{tabu}%
}

\begin{document}

\title{暨南大学试卷 LaTeX 模板}
\author{吕\ 荐\ 瑞}
\institute{暨南大学数学系}

\begin{frame}[plain]
\titlepage
\end{frame}

\begin{framex}
\frametitle{简单介绍}
本文档介绍 \verb!jnuexam! 文档类。这个文档类提供暨南大学考试试卷的 LaTeX 模板。
\par
这个模板将格式和内容分开，而且可以从一份 \verb!tex! 文件编译出四份试卷(A卷 / B卷 / A卷答案 / B卷答案)，使用方便。
\par
这个模板的最新版本可以在下面地址下载：\newline
 \href{https://lvjr.bitbucket.io/jnuexam.html?\the\year}{https://lvjr.bitbucket.io/jnuexam.html}
\end{framex}

\begin{framex}
\frametitle{编译方式}
这个文档类要求所有 \verb!tex! 文件都使用 \verb!UTF8! 编码，
若使用 \verb!GBK! 编码则无法得到正确结果。
\par
如果对文件编码不熟悉，可以直接复制例子文件，然后在其中修改，即可正常编译。
\par
这个文档类同时支持 \verb!XeLaTeX! 和 \verb!PDFLaTeX! 方式编译。为得到最好的中文显示效果，
推荐用较先进的 \verb!XeLaTeX! 编译。
\end{framex}

\begin{framex}
\frametitle{试卷结构}
\begin{code}
\documentclass{jnuexam}
\begin{document}
......
\makehead %生成试卷表头
......
\makepart{填空题}{题数分值}
......
\makepart{单选题}{题数分值}
......
\makepart{计算题}{题数分值}
......
\makepart{证明题}{题数分值}
......
\makedata{可能用到的数据} %附录数据
......
\end{document}
\end{code}
\end{framex}

\begin{framex}
\frametitle{试卷表头}
\begin{code}
\renewcommand{\niandu}{2010--2011}
\renewcommand{\xueqi}{2}
\renewcommand{\kecheng}{大学数学}
\renewcommand{\zhuanye}{理工4学分}
\renewcommand{\jiaoshi}{某某某}
\renewcommand{\shijian}{2011年07月08日}
\renewcommand{\bixiu}{1}   % 1为必修，0为选修
\renewcommand{\bijuan}{1}  % 1为闭卷，0为开卷
\renewcommand{\shijuan}{A} % A/B/C卷
\renewcommand{\neizhao}{1} % 1打勾，0不勾
\renewcommand{\waizhao}{0} % 1打勾，0不勾
\makehead %生成试卷表头
\end{code}
其中 \verb!\zhuanye! 和 \verb!\shijian! 命令的内容可以为空。
\end{framex}

\begin{framex}
\frametitle{填空题目}
\begin{code}
\makepart{填空题}{题数分值}

\begin{problem}
第一道填空题描述\fillout{答案}。
\end{problem}

\begin{problem}
第二道填空题描述\fillout{答案}。
\end{problem}
\end{code}
\verb!\fillout! 命令将用下划线填满整行。另有个 \verb!\fillin! 命令，只留下最小宽度的下划线。
\par
答案必须放在 \verb!\fillout! 或 \verb!\fillin! 命令里面；这样才能在生成空白试卷时隐藏它。
\end{framex}

\begin{framex}
\frametitle{选择题目}
\begin{code}
\makepart{单选题}{题数分值}

\begin{problem}
第一道单选题描述\pickout{答案}。
\end{problem}

\begin{problem}
第二道单选题描述\pickout{答案}。
\end{problem}
\end{code}
\verb!\pickout! 命令将把选择圆括号放在本行最右边。另外有个 \verb!\pickin! 命令，将选择圆括号放在当前位置。
\par
答案必须放在 \verb!\pickout! 或 \verb!\pickin! 命令里面；这样才能在生成空白试卷时隐藏它。
\end{framex}

\begin{framex}
\frametitle{选项排版}
选择题的四个选项可以用 \verb!abcd! 环境来排版。比如：
\begin{code}
\begin{abcd}
  \item 第一个选项
  \item 第二个选项
  \item 第三个选项
  \item 第四个选项
\end{abcd}
\end{code}
此时 \verb!abcd! 环境将根据各选项长度自动将四个选项分为一行、两行或四行排版，非常方便。
\end{framex}


\begin{framex}
\frametitle{答题表格}
在填空题和选择题前面，还可以用 \verb!\answertable! 命令生成空白答题栏。比如：
\begin{code}
\answertable[3em]{6}{3}
\end{code}
其中 \verb!\answertable! 命令的三个参数含义如下：
\begin{itemize}
  \item 第一个可选参数表示空白单元格的高度，默认是 \verb!1em!。
  \item 第二个必选参数表示总共有多少个题目。
  \item 第三个必选参数表示每行排版几个题目。
\end{itemize}
\end{framex}

\begin{framex}
\frametitle{计算题目}
\begin{code}
\makepart{计算题}{题数分值}

\begin{problem}
第一道计算题描述。
\end{problem}
\begin{solution}
第一道计算题答案。
\end{solution}

\begin{problem}
第二道计算题描述。
\end{problem}
\begin{solution}
第二道计算题答案。
\end{solution}
\end{code}
\end{framex}

\begin{framex}
\frametitle{证明题目}
\begin{code}
\makepart{证明题}{题数分值}

\begin{problem}
第一道证明题描述。
\end{problem}
\begin{solution}
第一道证明题答案。
\end{solution}

\begin{problem}
第二道证明题描述。
\end{problem}
\begin{solution}
第二道证明题答案。
\end{solution}
\end{code}
\end{framex}

\begin{framex}
\frametitle{评分命令}
计算题和证明题等主观题的排版方法是完全一样的。在编写这些主观题的解答时，
可以用 \verb!\score! 命令给出各步骤得分。比如：
\begin{code}
\begin{solution}
$1+1=2$ \score{4}
$2+2=4$ \score{8}
\end{solution}
\end{code}
评分命令 \verb!\score! 也可在 \verb!align*! 等数学环境中使用，此时评分显示在公式编号位置。
\end{framex}

\begin{framex}
\frametitle{其它题型}
除了上述四种题型之外，其它题型可以用下面方式编写：
\begin{code}
\makepart{某题型}{题数分值}

\begin{problem}
第一题描述。\answer{第一题答案}
\end{problem}

\begin{problem}
第二题描述。\answer{第二题答案}
\end{problem}
\end{code}
其中题目答案必须放在 \verb!\answer! 命令里面；这样才能在生成空白试卷时隐藏它。
\end{framex}

\begin{framex}
\frametitle{附录数据}
在试卷最后，可以用下面命令增加附录数据部分：
\begin{code}
\makedata{可能用到的数据} %附录数据
......
\end{code}
附录数据必须放在 \verb!\makedata! 命令后面；否则在从A卷生成B卷时会出问题。
\end{framex}

\begin{framex}
\frametitle{空白试卷}
假设 \verb!exam-a.tex! 是含答案的试卷。新建一个包含以下内容的 \verb!exam-a-empty.tex! 文档，
编译后将得到不含答案的空白试卷。
\begin{code}
\PassOptionsToClass{noanswer}{jnuexam}
\input{exam-a}
\end{code}
也就是说，给 \verb!jnuexam! 文档类加上 \verb!noanswer! 选项后，编译时将会自动隐藏试卷答案。
\end{framex}

\begin{framex}
\frametitle{逆序出题}
假设 \verb!exam-a.tex! 是含答案的A卷。新建一个包含以下内容的 \verb!exam-b.tex! 文档，
编译后将得到逆序出题的B卷。
\begin{code}
\PassOptionsToClass{reverse}{jnuexam}
\input{exam-a}
\end{code}
也就是说，给 \verb!jnuexam! 文档类加上 \verb!reverse! 选项后，编译时将会逆序排列各题型的小题。
\end{framex}

\begin{framex}
\frametitle{竖直空白}
在试卷的各个小题后面，可以留下一些竖直空白。本文档类支持下列这些竖直空白命令：\par
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}%
\begin{tabu}{XX}
  \hline
  \texttt{\string\smallskip} & 竖直小空白 \\
  \hline
  \texttt{\string\medskip} & 竖直中空白 \\
  \hline
  \texttt{\string\bigskip} & 竖直大空白 \\
  \hline
  \texttt{\string\vfill} & 竖直填充 \\
  \hline
\end{tabu}
当然，竖直空白命令可以连续使用多个，以得到所需的空白。
\end{framex}

\begin{framex}
\frametitle{分页命令}
分页命令 \verb!\newpage! 同样可以使用。由于A卷和B卷的小题顺序相反，
其中的分页位置通常也不同。因此这里另外提供 \verb!\newpagea! 和 \verb!\newpageb! 命令，
分别只对 A 卷和 B 卷有效。
\par
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}%
\begin{tabu}{XX[2]}
  \hline
  \texttt{\string\newpage} & 分页，对A卷和B卷均有效 \\
  \hline
  \texttt{\string\newpagea} & 分页，仅对A卷有效 \\
  \hline
  \texttt{\string\newpageb} & 分页，仅对B卷有效 \\
  \hline
\end{tabu}
在试卷中\alert{不要}使用其他分页命令，比如 \verb!\clearpage! 等。
\end{framex}

\begin{framex}
\frametitle{分页例子}
关于分页命令的使用，可以看下面的典型例子：
\begin{code}
\makepart{某题型}{题型分值}
\newpageb
\begin{problem}第一题\end{problem}\vfill
\begin{problem}第二题\end{problem}\vfill
\newpage
\begin{problem}第三题\end{problem}\vfill
\begin{problem}第四题\end{problem}\vfill
\newpagea
\end{code}
这样编译得到的A卷就是这样的顺序：
\begin{code}
第一题 第二题 分页 第三题 第四题 分页
\end{code}
而编译得到的B卷就是这样的顺序：
\begin{code}
第四题 第三题 分页 第二题 第一题 分页
\end{code}
\end{framex}

\end{document}
